% @Source d'après Calao
% @Points 5
% @Redaction copie
% Difficulté 1
La concentration en $\text{mmol}.\text{L}^{-1}$ d'un produit lors d'une réaction chimique
est donné en fonction du temps $t$ en minutes par la formule :
\[c(t)=50\times0,82^t\]
\begin{enumerate}
  \item Calculons la concentration initiale de ce produit,
  c'est-à-dire au début de la réaction soit pour $t=0\,\text{min}$ :
  \begin{align*}
    c(t) &= 50\times0,82^t \\
    c(0) &= 50\times0,82^0 \\
    c(0) &= 50 \times 1 \\
    c(0) &= 50
  \end{align*}
  Donc pour $t=0\,\text{min}$, la concentration est bien de $50 \text{mmol}.\text{L}^{-1}$.
  \item On sait que la fonction $t\longmapsto0,82^t$ est une fonction exponentielle 
  décroissante. En effet, l'exposant $t$ est positif et la base $0,82$ 
  est comprise entre $0$ et $1$.

  De plus, $50>0$ donc la fonction $c$ est décroissante.
  \medskip
  
  Cela signifie que plus le temps s'écoule, 
  plus la concentration du produit diminue.
  \item On cherche dans un premier temps la concentration après $30$ minutes.
  \begin{align*}
    c(30) &= 50\times0,82^{30} \\
    c(30) &\approx 0,1298 \\
  \end{align*}

  Calculons à présent le pourcentage $p$ de la concentration initiale 
  qui reste après ce délai.
  \begin{align*}
    p &= \frac{c(30)}{c(0)} \times 100 \\
    p &\approx \frac{0,1298}{50} \times 100 \\
    p &\approx 0,26\,\%
  \end{align*}
  \item Pour déterminer le temps de demi-réaction,
  on doit résoudre l'équation suivante :
  \begin{align*}
    c(t) = \frac{c(0)}{2}
  \end{align*}
  On remplace $c(t)$ par $50\times0,82^t$ et $c(0)$ par $50$ :
  \begin{align*}
    50\times0,82^t &= 25 
  \end{align*}

  EN utilisant la calculatrice, on trouve que :
  \begin{align*}
    t &\approx 3,49
  \end{align*}
  Donc, le temps de demi-réaction est d'environ $3$ minutes et $30$ secondes.
\end{enumerate}
